無限期旅居唔做樓奴 港女與法國男友帶滿月B遊完南美再居台灣

為了去旅行，你可以有幾盡？跟25歲的香港女生曉瑩和其法國男友Maxime接觸前，也以為他們只是普通一對在踏出社會前，揹住背包體驗世界的年輕backpacker。環遊世界故事聽過太多，卻鮮見有人遊得如此狂：行路坐順風車、全程住couch surfing（梳化衝浪）慳錢不單只，旅程中意外懷孕生了小孩，決定帶當時剛滿月的BB展開旅居生活。三人先去南美再去台灣，邊網上教語文邊賺旅費，而且沒有為旅程定期限，是真正的四海為家。

約訪問前一直無法確定時間和地點，剛剛環島遊完台灣回到台中的曉瑩和Maxime，五年來旅居生活都沒有時間表和計劃，隨遇而安，及時行樂，就是他們的生活方式。跟曉瑩相約在兩人台北couch surfing主人家樓下的會所，第一次看見他們的小兒子Darian，20個月港法混血兒，剛學識行路不久，已經到處跑跑跳跳，精靈可愛。談及與男友相識經過，曉瑩說：「我和Maxime在香港認識，當時他在長途旅行，由法國走路到香港，在網上出post問有沒有香港人能提供住宿和做導遊，我應了post，帶了他去南丫島玩。」結局不用我說，剛剛大學畢業同時又熱愛旅行的曉瑩，接受了這位法國男生邀請，一起環遊世界，一出發，便是五年。

住梳化衝浪搭順風車慳錢
「Maxime想用些特別方法離開香港，我們第一天就行路，由他的民宿行到深圳，行足十個鐘。」以瘋狂方法展開旅程，由深圳開始遊中國，接着走過老撾、緬甸、泰國、馬來西亞、新加坡，在東南亞遊走七個月，竟只花了5元人民幣，「我們全程坐順風車和走路，住宿則是couch surfing或隨便找地方紮營過夜，因為遇到的都是好心熱情的本地人，他們會車我們去用餐，或到寺廟免費用膳。唯一用了那5元，是在中國時男友因為太餓而去了買包吃。」

二人不想白食白住，因此樂於以勞力換取食物和住宿：為某家人孩子補習英文，在寺廟中教語文，幫梳化客主人打掃，為的不是一餐free lunch，而是賺一個跟本地人一起生活的機會。「很多人也問：順風車和梳化客不危險嗎？正是因為人人都覺得路上險惡，所以更想車我們一程。梳化客更容易辨識好人壞人，因為網上都有評分制度。」聽來不可思議，二人的確這樣走過來了。除了在馬來西亞被偷了沒甚麼貴重財物的兩個大backpack、Maxime在印尼島上被蚊子叮後患了一場大病，二人基本上沒遇過壞人壞事。

「在東南亞旅行了七個月，原本打算跟一對法國夫婦船主坐船到南非，因為意外懷孕，所以臨時改變計劃。」是回香港或法國生小孩嗎？「不是！南非太遠了，船主只答應帶我們去澳洲一個屬島，終於等到上船開始學開船，我不爭氣就暈船浪，結果他們放我們在印尼一個島上，我們旅行幾個星期就返法國了。」我聽得呆眼，對於突如其來的小孩，他們同樣坦然面對，「我們喜歡去旅行，就算有了小孩也應該繼續去旅行。」

曉瑩以旅遊簽證在法國生小孩，二人也不安於現狀，不想留法，也不想回港，所以Darian滿月不久，他們又展開旅程，「還是想繼續去旅行，所以就找了個可持續方法，找個大家也喜歡而且生活水平低一點的地方，邊搵錢邊過旅行的生活。」二人一直想去的南美洲，首先到了中美洲的墨西哥，三人抵達租屋後在facebook本地群組開post，問有沒有人願意「交換資源」，以勞力換取屋中缺少了杯碗、床單被鋪等物資，怎料那帖文反應極好，更被推上報紙，翌日有人送杯、有人到屋中煮飯他們吃，更有人邀請三人到家中住一個月，人人都想幫助這個跨越了半個地球去旅行的小家庭。「人人都說南美洲危險，當然我們會提高警覺，不過最大感受是大部份本地人都非常熱心，非常喜愛小朋友，你一上車他們會在車上大叫讓位；我們常背着大背囊 他們會幫忙找地方安放，並提醒我們要小心。」

網上教語文 賺取旅行經費
繼續奉行以往低成本的模式遊世界，以couch surfing認識當地人，與host共晉晚餐或自己煮食，「Darian出生前，住宿上我們隨意搭個帳篷就可住，現在支出會多了點，少了couch surfing，多了住airbnb，因為南美洲物價低，大部份也是低過20美金一晚，秘魯可能3、4美金的住宿就有熱水涼沖。」為了可以邊旅行邊賺錢，二人在網上教語文，Maxime教法文和英文，曉瑩教英文、廣東話、普通話，一堂收20多30美金不等，一星期教4至5天，「因為一般教法文的老師在法國或歐洲，所以我們在墨西哥教時間有利一點，越來越多本地學生。在墨西哥時試過一天教12小時，一個月約賺到千多美金。」墨西哥和南美國家生活水平低，賺得少支出也少，三人一個月使費約400至600美金，「我們不住高級酒店，不是吃特別好，在墨西哥生活時我們也儲到錢，當然這種儲錢方式就不會買到樓，我們也沒想過買樓，男友更想買隻船，有機會就住船上。」

「開心才是人生最重要的事」
對接受西方教育長大的Maxime來說，帶小朋友旅居是最好的禮物及教育，因為處處是學習的地方，「我們會去不同地方博物館，他能認識不同的人不同的文化，開闊眼界。」曉瑩甚至想以home school教育孩子，旅程中遇到的任何一人，也能成立孩子的「老師」，「男友有些學生也是在家學習，網上上堂，而且法國家中教學是合法的，有個課程跟着學。我想人人也可做他老師，例如今天遇到的主人是畫畫的，就教他簡單畫，引起他畫畫興趣，不是強迫他每天做200條數。」

去旅行去到盡，曉瑩和Maxime是極致例子。別人眼中，這樣的旅行模式顛沛流離，居無定所，實在是苦行多過享樂，但他們卻樂得很，「男友家人覺得兒子開心就可以，我媽媽覺得我在流浪，說大人不辛苦小孩子也辛苦，但我們覺得這種機會不是人人也有，我們年輕體力夠可上山下海，孩子亦不難照顧，這種快樂，沒有嘗過是不會懂的。」在南美留了14個月，現在來到台灣，先環島遊了一圈，再到台中、花蓮、台北等地遊走，到學校分享旅行經歷、探探朋友。曉瑩和Maxime暫時沒打算定居於某地，但如果有天找到一個很喜歡的地方，也會想留在那地生活。「我不覺得人生要給一種主流價值觀規範，我覺得開心才是人生最重要的事。」

其實好羨慕佢地，可以乜都唔理做自己想做既事，即使有埋下一代都唔為佢地負責
自問自己真係做唔到咁豁達
其實人生為乜，咪就係追求快樂同開心，所謂正常既人每日勞碌工作，好聽就話發奮向上爬，為前途努力，搵多啲錢改善生活，第日開心生活
但其實根本每日營營役役，為住果啲所謂理想日子而無日開心過，我唔排除當然有人日日返工好開心有挑戰，但問心佔得有幾多
鳩嗡左咁多，我認我柒我講就碌撚，我羨慕人地係咁但我根本無勇氣去咁做

唔識欣賞

港男懦弱對比鬼佬冒險精神

開心就好

但咁大個人，記得同時對身邊親友負責

弱撚智 你真係信5蚊可以玩幾個月？
擺明條仔本身有家底啦

混血改良香港下一代基因
希望港女老母第日會教個B廣東話

每個人都有權選擇自己想要的生活方式